<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Learning on 森林裡的華語教室</title>
        <link>https://teachingmandarin22.github.io/categories/learning/</link>
        <description>Recent content in Learning on 森林裡的華語教室</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-tw</language>
        <copyright>Hazel Wu</copyright>
        <lastBuildDate>Sat, 20 May 2023 16:01:23 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://teachingmandarin22.github.io/categories/learning/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Text as data 在語言研究上的應用</title>
        <link>https://teachingmandarin22.github.io/p/text-as-data-%E5%9C%A8%E8%AA%9E%E8%A8%80%E7%A0%94%E7%A9%B6%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%87%89%E7%94%A8/</link>
        <pubDate>Sat, 20 May 2023 16:01:23 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://teachingmandarin22.github.io/p/text-as-data-%E5%9C%A8%E8%AA%9E%E8%A8%80%E7%A0%94%E7%A9%B6%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%87%89%E7%94%A8/</guid>
        <description>&lt;p&gt;老師本身是國企系畢業，後來跨社會語言學跟語言人類學。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個演講基本上是老師介紹最新的研究成果，列點如下，其實可以討論的東西超級多，之後看有沒有機會再寫個比較完整的文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Text data 目前是很紅的研究，主要是用一些新方法例如：AI、數據科學、機器學習來回答社會科學，諸如質性研究無法解決的問題：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Co-occirrence of keywords in State of the Union Discourse&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一個是介紹了語言學家研究 30 年的國情咨文的講稿。分析每年的總統講稿主題的內容有什麼不同，關鍵字跟關鍵字有什麼差別。並且畫出資訊設計圖，標記出現頻率。不過研究結論我好像漏聽了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Connection between faulty placements and where they received their PHD&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;語言學家研究人類學博士畢業後的去向，想要用資料視覺化來畫出學術世界的裙帶關係。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當然，UC Berkeley 、Chicago、Havard、Michigan 所畫出來的四顆圈圈都是最大的，其他都是泡沫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這代表，學術界依然存在高度的不平等，人類學領域當中如果不是出自名校畢業，要找到工作會比較困難（跟研究資源、指導老師的人脈有關係）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Detecting objectifying language in online professor review(waller &amp;amp; gorman 2020) rate &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://professors.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;professors.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個研究是在探討學生在做教學評鑑時，跟老師的容貌有沒有關係？這樣的研究步驟是：如果是評論當中提到老師外貌，是否會跟教學好壞做連結？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;畫出圖之後，發現最早年蠻正相關，但是趨勢其實是下降的。這也許是因為這個網站裡頭本來的設定是「如果老師的課很熱門，會標上辣椒度」，然後學生似乎會下意識把辣椒數跟老師外貌做連結，在網站把辣椒取消之後，就沒什麼關聯了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;接著老師分享自己的研究&#34;&gt;接著，老師分享自己的研究！&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mediatized taiwanese mandarin: the role televised media in the formation of speaker sterotypes&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老師說他出國時，中國人都說他很有港台腔，例如很娘很嗲啊，因此他開始對「台灣華語」在中國人眼中的刻板印象非常有興趣。他撈了中國天涯論壇所有關於台灣腔的討論，用 text-mining 爬了 13,062 則評論，做了分析並資料視覺化，發表在 open linguistics。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我試著寫老師提到的結論，不一定非常完整。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老師認為，1970-1980 改革開放，有多來自港台的電視節目跟文化產品進入中國人民的視線。這文化產品又可分成兩種，一種是大陸明星模仿台灣腔、一種是真的台劇，他們對台灣人的刻板印象是自那時候開始出現的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;台灣腔在中國人眼中是什麼感覺？有幾個形容：「有禮貌、可愛、不標準、彆扭…」老師檢查這些高頻詞在語料庫出現的頻率是多少，還有哪些頻率詞彙相關出現：結果出來的是「女性化」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另有一團主題聚在一起，「禮貌、女人、作品、溫柔、小家碧玉」等等，不過老師猜測這跟文學作品有關，我具體沒有聽到太多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一塊很大的主題是「做作」，會連到李宇春、張靚穎，卻沒有連到台灣的明星。這可能不是台灣腔做作，而是中國人民會認為大陸明星如果刻意模仿台灣腔就是做作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接著老師分享他正在進行的研究。他來美國時，參加 NYC 的 Chinese/English meetup,5 meetups sessions(2hours),2019 April-June，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遁入人群當中錄音，回家打成逐字稿。（那是一個雅婷逐字稿還沒出來的年代！）總之他做了一個類似的田野調查的東西，把他們話錄下來。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把語料餵給機器，寫出演算法，請機器猜測：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;男性或女性在學習第二語言的時候，有什麼不一樣的習慣？用詞有什麼差別？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初步解析出來的結果，最高詞頻都是第二常使用詞的兩倍以上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老師建議看一下統計結果，大概就會對自己研究的基本假設能不能成立有一些基本的概念。結果出來，女性學習者會比較常用中文學習，有 25% 的單詞都是講中文；而男性只有 10% 以下，可以說是學習動機不明（？）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我忘記老師是不是有解釋他標記性別的方式是依照生理性別了，但是老師有特別說明：在社會語言學中，有大量的研究討論女生跟男生講話有什麼差別？但是目前在二語學習還沒有相關的研究成果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的問題是在於：如果老師研究的不是依照生理性別，而是以心理性別（如果調查得到的話？）來研究，是不是會有差別？這個研究的假設是性別差異大於個別差異嗎？跨性別該如何解釋呢？感覺這是一個很有趣的研究，但是我想問的都是性別問題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外一點老師有提到的是：女性學外語會比男性快很多，但沒有人真正知道為什麼。女性是怎麼運用學習策略的？這一點也是他想要知道的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;簡單總結一下：很有收穫也很有趣的演講，可以討論的事情非常多。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
