<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>心得 on 森林裡的華語教室</title>
        <link>https://teachingmandarin22.github.io/tags/%E5%BF%83%E5%BE%97/</link>
        <description>Recent content in 心得 on 森林裡的華語教室</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-tw</language>
        <copyright>Hazel Wu</copyright>
        <lastBuildDate>Wed, 20 Nov 2024 16:01:23 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://teachingmandarin22.github.io/tags/%E5%BF%83%E5%BE%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>NSLI-Y 暑期密集班：教學點滴紀錄</title>
        <link>https://teachingmandarin22.github.io/p/nsli-y-%E6%9A%91%E6%9C%9F%E5%AF%86%E9%9B%86%E7%8F%AD%E6%95%99%E5%AD%B8%E9%BB%9E%E6%BB%B4%E7%B4%80%E9%8C%84/</link>
        <pubDate>Wed, 20 Nov 2024 16:01:23 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://teachingmandarin22.github.io/p/nsli-y-%E6%9A%91%E6%9C%9F%E5%AF%86%E9%9B%86%E7%8F%AD%E6%95%99%E5%AD%B8%E9%BB%9E%E6%BB%B4%E7%B4%80%E9%8C%84/</guid>
        <description>&lt;h1 id=&#34;nsli-y-暑期密集班教學點滴紀錄&#34;&gt;NSLI-Y 暑期密集班：教學點滴紀錄&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;今年夏天，我在淡江大學參加了 NSLI-Y 美國暑期密集班的教學，這是一個六個星期的短期班，主要負責五位程度在 Intermediate-Mid 到 Intermediate-High 的學生。這一段經歷非常的精實，讓我短時間內磨練了許多教學能力，更加認識到語言教學的挑戰和樂趣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;課前準備與分班&#34;&gt;課前準備與分班&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-專業培訓與試教&#34;&gt;1. 專業培訓與試教&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;正式開課以前，淡江大學為老師們安排了一系列針對密集課程的專業培訓課，包括：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;OPI 訓練&lt;/strong&gt;：培訓內容涵蓋 OPI 測驗的結構、評估標準以及如何透過提問測試學生的語言能力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;師訓課程&lt;/strong&gt;：由多位經驗豐富的老師例如葛建生老師、曾雉妮老師、馮元枚老師、林雪芳老師主講，分享教學實例和策略。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;試教安排&lt;/strong&gt;：我當時試教的是《時代華語》第三冊第七課，下面還安排三位老師扮演學生。老師們惟妙惟肖地模仿學生的常見語音偏誤，有時候還會直接發問一些近義詞，非常的刺激。印象最深刻的是從宋如瑜老師那裡獲得很珍貴的回饋。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;這些訓練讓我對密集班的特性有了更深的理解，尤其美團密集班的特性是兩天要過一課，而且強調口語能力。所以，上課的模式會跟正規班有所不同。我們希望學生在密集班以後至少要提升兩級的 OPI 程度，所以需要更多的口語訓練和課堂活動。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-opi-前測與分班&#34;&gt;2. OPI 前測與分班&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OPI 評估的重點&lt;/strong&gt;在於：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;暖場問題&lt;/strong&gt;：一開始，因為學生看到考官會很緊張，所以一開始需要問一些很簡單的問題，例如：「請你自我介紹」、「你喜歡做什麼？」、「你喜歡吃什麼」，來幫學生放鬆。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;深入追問&lt;/strong&gt;：等到學生開始自我介紹自己，從他的回答裡面，開始深入追問。比如說，如果學生說他高中時期參加機器人社團，就可以繼續問：「你可以教我怎麼做機器人嗎？」，又或者是他如果談到一些社會問題，就可以問他：「如果你是美國政府官員，你要怎麼解決這個問題？」再來，在二十分鐘的考試當中，會問幾個特別難的，比如說：「你認為 AI 會取代人類的工作嗎？為什麼？」這樣的問題主要的目的就是要測到學生的天花板，評估他是不是足夠流利、穩定。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;逐步收尾&lt;/strong&gt;：再來，壓力大的那些問題就問完了，學生也差不多筋疲力盡了，就開始收尾，把話題又漸漸變簡單，例如問問學生：「來台灣以後最想做什麼？看什麼？」或者問他有沒有什麼問題，然後結束測試。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;考試完以後，老師們會詳加紀錄學生的語音、文法的偏誤，思考他的內容和結構是不是夠豐富完整，最後給出一個程度。OPI 前測做完以後，就開始分班，初級、中級、高級班，因為我之前主要負責教中級班居多，所以這一次被分配到這個等級。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;教材調整與教學策略&#34;&gt;教材調整與教學策略&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;教材的選擇與調整&#34;&gt;教材的選擇與調整&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;原來計畫使用《時代華語》第三冊，在第一週時就發現對學生來說難度太高，在開課後就要馬上改回第二冊，最後兩週再回到第三冊。第一週學生都在適應台灣的生活、老師的聲音、上課的模式，所以一開始就和學生心理建設，先預告這樣的節奏是很緊湊的，感覺到挫折很正常。在進第一堂課的時候，那一天都是自我介紹和熟悉彼此為主，然後發 google 的預習單給學生回家做。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;預習單與心智圖&#34;&gt;預習單與心智圖&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;預習單的設計原則&#34;&gt;預習單的設計原則&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;結構&lt;/strong&gt;：分為「課文」與「對話」兩部分。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;題型&lt;/strong&gt;：一開始是課文的是非題，也就是先回家請學生預習課文、理解內容，在第三課開始，就是問答（詳答），學生需要提前熟悉生詞、語法還有直接練習成段的表達。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;時間&lt;/strong&gt;：希望學生可以在 2.5 小時以內完成。每天上五個小時的課壓力已經很大了，所以不希望回家功課寫不完，這樣會適得其反。不過，美團的學生非常認真，有時候寄宿家庭有太多活動，他們常常會開夜車把功課寫完。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;到了第二週的時候，我們才發現，原來在美國時，學生以為的預習（Preview）有點類似像掃描（Scan），只是看過、瀏覽過課文內容，但由於美團密集班緊湊的節奏，我希望學生可以在上課以前都充分預習過課本內容。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;心智圖的應用&#34;&gt;心智圖的應用&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;這一次在密集班嘗試使用生詞心智圖的教學，也就是將生詞畫成心智圖，利用心智圖向學生提問。視覺化的方式一目瞭然，有助於釐清這一課生詞之間的關係。再來，分組進行比賽，請學生分兩組在一分鐘之內當場造句，在白板上，用無論是漢語拼音還是漢字看誰先寫完。多出來的那一位學生是裁判，由他們判定誰造句造得比較好，可以得分。最後，再進行生詞的綜合提問。這樣的活動可以讓學生真的站起來動手、讓課堂氣氛活絡，也能夠幫學生快速地掌握重點。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;課堂結構的安排&#34;&gt;課堂結構的安排&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;典型課堂活動&#34;&gt;典型課堂活動&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;課文提問&lt;/strong&gt;：利用課文的提問，讓學生充分能夠使用定式來回答問題。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;看圖說故事&lt;/strong&gt;：讓學生看圖來描述課文內容，主要訓練學生的連貫表達。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;角色扮演&lt;/strong&gt;：模擬點餐、買車票等場景，學生可以代入角色設身處地討論，完成任務。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;文體轉換&lt;/strong&gt;：把對話改寫為短述，兩人一組互相討論，練習大意以及描述的能力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;活動學習單&lt;/strong&gt;：給學生訪談的作業，請他們回家問問看寄宿家庭，並且上台分享。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;課後報告&#34;&gt;課後報告&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;每一課結束，需要安排學生進行八分鐘的即席報告，要求：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;使用課堂中學到生詞、文法和定式。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不看稿、不用簡報，完全用中文表達。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;這邊必須要說，一開始，我自己覺得備課的時間太倉促了，所以沒有預先把定式融入到預習單裡面，要到了課程的中後段，才增加訓練這一部分，所以學生才能自然而然地使用定式表達。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;課後報告對學生來說都是很大的壓力，因為他們必須先寫完書面的報告，老師會批改以及回饋一次，再來學生要重新修改、增補自己的報告，再進入練習報告的環節。因為報告畢竟是口說，所以要先按著大綱把內容背誦起來，也要練習聲調、口語的流利度、還有上台表達的台風，所以學生會非常緊張，焦慮，都是很大的挑戰。但是由於這些報告都是自己的寫的，不是課本的內容而已。（我幫他們每一個人在雲端硬碟上面開了一個資料夾，他們每一個人都有自己放作業的地方，隨著每一課報告，就會漸漸積累成果）也提升了他們的自信與表達能力，讓他們培養成就感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在報告的時候，其他的學生不是只是聽而已，他們必須聽完以後舉手提問同學的報告，同學也必須回答。所以這樣子的操作，五個學生，每一次報告都是兩節課～兩節半課。雖然很耗時，但是我覺得這是必須的。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;跨文化溝通和班級經營&#34;&gt;跨文化溝通和班級經營&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;NSLI-Y 的學生習慣使用簡體中文和中國用語，例如「西紅柿」、「視頻」、「質量」等等。在改報告的時候，需要向他們說明中國用語和台灣用語的不同。他們和台灣的學生聊天的時候，也會自然而然的學到了一些流行語，例如：「很水」、「戀愛腦」、「你要確定耶」。他們都覺得這樣的經驗非常的新鮮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在班級經營上，主要是要營造一個比較開放的討論氣氛。一開始，我們的座位都是像是大學教室那樣的排列，但馬上就改成圓桌圍坐，老師也會跟他們一起坐下來討論，讓討論的氣氛比較熱烈。美國的學生都很主動，所以他們也常常問老師一些他們看到的文化差異，例如，為什麼台灣人那麼喜歡排隊？為什麼台灣捷運的手扶梯要靠右，而且大家走路很慢？為什麼台灣人送禮物比較喜歡送紅包等等等？所以是鼓勵學生多多觀察，這對他們來說也是很大的刺激。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過，在用語上面，要特別小心，要尊重學生的個性、性向、民族，在師生距離的拿捏要特別的注意。像是我有一次上課的時候就不小心犯了一個錯，我說到「台灣的女生不想曬黑，你們會做哪一些防曬呢？」那我那時候沒有注意到班上有一位印度裔的女生，其實她可能有一點不開心，我自然而然說出這樣的話，可能會讓學生不舒服或尷尬，所以，之後在課堂上面就會特別的小心。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;收穫與挑戰&#34;&gt;收穫與挑戰&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;最大的收穫&#34;&gt;最大的收穫&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我覺得學生的回饋是老師最大的成就感。每一週都可以明顯感受到學生的進步，這樣陪伴學生的成長感覺是很棒的。學生也在卡片上面畫了我上課的樣字，寫：「我記住你對 Allen 說英文時的表情，我覺得很有意思」，深刻地體會到學生非常注意老師的一言一行。。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;最大的挑戰&#34;&gt;最大的挑戰&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;備課與批改作業壓力&lt;/strong&gt;：每天五小時的高強度課程，不只對學生來說壓力大，對老師來說備課的負擔也很龐大，必須要善於利用零碎時間提升效率，整個暑假都全心全意投入教學。幸好，那個時候申請住宿，和其他兩位老師互相切磋討論，獲得了很多幫助，也成長很多。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;教學調整&lt;/strong&gt;：有兩位學生在美國的時候沒有學過「寫」漢字，只學漢語拼音，甚至沒有學過聲調，所以在一開始的時候，這兩位同學的說話是非常像機器人的，改作業的時候，對老師來說也是很大的挑戰。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;管理課堂節奏&lt;/strong&gt;：在內容深度與學生接受度之間找到平衡，是一個需要不斷調整的過程。尤其是學生到了中後期，會開始明顯的倦怠，老師需要隨時靈活關照學生的反應，需要鼓勵的時候鼓勵，需要打氣的時候打氣，偶爾也不妨輕鬆一下，唱一下中文歌。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;結語&#34;&gt;結語&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;這次的教學更讓我明白，教學不是只是教學而已，對我來說，更是一次珍貴的互動交流機會。在 NSLI-Y 密集班，我們重新認識彼此的文化。這段經驗讓我相信，語言是一座橋，而我希望成為搭建這座橋的人。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>從挑戰中成長——美國中學生遊學團的收穫</title>
        <link>https://teachingmandarin22.github.io/p/%E5%BE%9E%E6%8C%91%E6%88%B0%E4%B8%AD%E6%88%90%E9%95%B7%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E4%B8%AD%E5%AD%B8%E7%94%9F%E9%81%8A%E5%AD%B8%E5%9C%98%E7%9A%84%E6%94%B6%E7%A9%AB/</link>
        <pubDate>Thu, 13 Jun 2024 16:01:23 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://teachingmandarin22.github.io/p/%E5%BE%9E%E6%8C%91%E6%88%B0%E4%B8%AD%E6%88%90%E9%95%B7%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E4%B8%AD%E5%AD%B8%E7%94%9F%E9%81%8A%E5%AD%B8%E5%9C%98%E7%9A%84%E6%94%B6%E7%A9%AB/</guid>
        <description>&lt;p&gt;CLI 遊學團結束兩個星期了，但是趁現在才有機會把心得一口氣記錄下來：&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;學生背景&#34;&gt;學生背景&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我的班一共有兩個男生、四個女生，就讀美國中學七年級。在美國教育系統下成長的孩子有一些共同的特質：非常主動積極發表意見，甚至會搶話；對上台報告這一件事非常自然，台風多半都不錯。他們的求知欲很強，對談論國際政治議題有很濃厚的興趣。這些特質讓教學過程非常有趣，能帶給老師很多啟發。當然，也因為他們的年紀小、專注力很短，因此上課時不容易在自己的位置上坐好，喜歡在教室四處遊走，說到高興處還會拿白板筆在白板上隨意塗鴉。除非他們出現太脫序的行為，例如：雨天時拿汽水噴同學、在地上打滾，我並不要求他們一定要在座位上乖乖坐定。雖然他們行為看起來很鬆散，但對老師說的話非常敏感，如果老師稍微批評、或者是比較，學生就會在意很久，因此要特別小心用詞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;學生程度大概在 A2-B1 程度之間，但時常中英夾雜，所以一開始使用全中文教學對他們來說是一個很大的挑戰。在遊學團開始的頭三天，老師和學生都處於互相熟悉的階段，第一週如果能夠培養好默契，第二週就不用太嚴格了。學生到了第二個星期會明顯感覺非常疲倦，除了因為台南天氣炎熱、行程緊湊，再加上學生本身有美方交代的功課，所以上課的節奏會變慢，變成不要讓他們忘記原先的內容為主，再多增加一些彈性調整的機會。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;班級經營&#34;&gt;班級經營&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在正式上課以前，怡靜老師開了一堂課前培訓，請一位在美國中學教書的老師分享美國學生的特色，例如要怎麼樣制定課堂規則、以及與學生相處的方法等等。後來在營隊開始之後，也聽菀玲老師分享許多軟硬兼施的方法，嚴和鬆之間拿捏得很自然。每一位老師都有他自己的做法，每班的學生也都不同，我們班的情緒相對穩定，沒有遇到太多問題，因此我並沒有花太多心思在維持課堂秩序。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;課程內容&#34;&gt;課程內容&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;課程的內容基本上是照著學生下午要去參訪的行程設計，怡靜老師以及珮文老師已經先在培訓期間給予我們課綱以及內容作參考，因為資料非常豐富，包含情境對話、定式以及如何引導的建議等等，所以只有教太多而沒有教不夠的問題。兩位老師也給予充分支持，如果有什麼不清楚的事情，直接詢問都能獲得老師即時的回饋與經驗分享。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;課程上，因為我自己是第一次接這種性質的遊學團，前幾天都在觀察學生的程度與個性，跟學生培養信任感。我原先打算能夠在開課前備好所有的課程內容，後來才發現這是不太可能的，正規課程中的鞏固操練在遊學團的氛圍下，學生毫無耐心跟隨，所以要自己去思考怎麼用活動包裝語言教學來抓住學生的注意力。他們只能聽老師講課十分鐘，再來就要安排一些站起來的活動，像是請他們畫海報分享、投票競賽、分組討論、角色扮演等等。以下是一些課程內容略舉：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;學校環境：介紹台灣學校的課表、福利社以及營養午餐，比較台美學校的不同。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中藥店：買仙草茶、八仙果、仙楂等等分享給大家，運用定式讓他們描述味道。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;神住的地方：介紹右進左出、拜拜的順序、擲筊，以及不可以隨便踏過門檻。畫出「什麼樣的人會下地獄？什麼樣的人可以上天堂？」的海報。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我其實沒有太多很特別的活動，主要是找一個好的切入點，讓他們能夠發表自己的看法。如果學生對這個主題有很多討論、分享的欲望，他們自己就會紛紛舉手發表意見，一直搶著說話。我印象很深刻的兩個課程段落：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;十鼓糖廠：我從台灣糖廠的歷史開始講起，再說到老舊廢棄空間要怎麼改造活化。我本身對這個內容其實不太感興趣，但是沒想到學生發揮很多創意，一直舉手告訴我怎麼樣重新運用這些閒置空間。例如：重新裝潢用合理的價格出租、裝飾成藝術空間做 airbnb 等等，他們還開始爭論是要先租給經濟困難的人或者是生病的人等。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;介紹台灣的運動選手以及討論奧運政策：美國學生下午三點後就放學，他們會花很大量的時間練習網球、高爾夫球、芭蕾等等，這一課提到奧運，學生就使用 YT 一邊播放影片一邊介紹自己喜歡的滑雪、溜冰、跳水等等。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;尋寶遊戲&#34;&gt;尋寶遊戲&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;CLI 設計了一個遊戲，讓學生分組，經過「赤崁樓、武廟、天后宮、蝸牛巷、林百貨」這些古蹟，在一路上，要找出一些台灣特色的東西，例如 ibone、買一送一招牌、冬瓜茶或豆花、或者是一些特別的人等等。這個遊戲的目的是要讓學生能用中文跟當地人互動，學生對於這些事情感覺到新鮮又有趣，也能夠充分了解台南本地的特色。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;競選影片以及指導成果展&#34;&gt;競選影片以及指導成果展&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;美方的中文老師給他們很多功課，在從第一天開始就有寄宿家庭訪談作業，內容包含詢問台灣家庭對於台灣政黨、總統大選的看法。我過去所接受的訓練是不要與學生輕易談政治，也知道可以避開談政治的說法，但是學生很直接，會問：「老師你支持台灣獨立嗎？」在這樣的氛圍下，我會告訴他們我的立場，但是也尊重其他不同的觀點，請學生理解不同觀點的差異。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二個星期美方要求他們寫「競選台灣總統」的文章，而且要拍一段個人競選總統的影片。美國學生們能夠藉此思考台灣的處境，而且要提出台灣怎麼樣和世界合作的政策。學生的想法有時候是很天馬行空的，例如發展核武、把台積電搬去美國、治療青少年的精神健康以及實施全民基本收入等等。讀競選文章時，我感覺他們的語言程度與華語中心正規班的學生比起來是破碎的，只是就國際觀而言，他們的想法顯得寬廣而多元。老師協助他們挑出八句關鍵句、給予回饋，交代學生回家記熟，隔天就一氣呵成把影片拍好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遊學團的最後一天晚上學生也必須要做成果展，是由學生自由發想題目。我們班的主題是模仿一個美國真人秀 Shark Tank ，一個人扮演主持人、兩個人是提案的人，剩下的是大公司的老闆，決定要不要投資他們的產品。他們自創品牌，把養樂多綠茶賣到美國，並且在中國設廠。這裡可以看出學生們的領導才能，他們會開始自己分工誰負責寫腳本、畫圖、誰扮演什麼樣的角色，老師則是負責的就是幫他們看過腳本、修正文法與用詞，並且從旁協助排練。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;成績&#34;&gt;成績&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最後一天會發成績單。由於之前我曾經聽過別的老師分享，美國的學生非常重視成績，我打分數基本上已經相對寬鬆。沒想到成績發下去以後，兩個女孩子對他們的成績非常失望，即使已經拿到三個 A+，他們都認為自己值得也應該得到四個 A+，那個時候他們開始喋喋不休提出許多的理由，想要說服我，自己比另外一個男生更優秀。我告訴他們，這並不會影響在美國學校的成績，也說評語才是最重要的，我認為你們的表現已經非常好云云，他們還是一直跟我爭取，希望我能為他們改成更好的成績，爭論了半個小時，直到怡靜老師跟珮文老師都在門外觀望為什麼我無法下課才結束。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;和其他老師的合作&#34;&gt;和其他老師的合作&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在 line 大群組，有什麼問題都可以隨時詢問，討論關於班規以及各種出作業的方式等等，能夠得到很多回饋。第一週時就宣布讓學生集點，這邊很謝謝佳憲老師送給大家的集點卡，加上老師買的台灣特色貼紙，讓學生非常踴躍想要發表言論，得到獎勵，對活絡課堂氣氛很有幫助。有些老師因為已經帶第二次遊學團，所以比較游刃有餘，能夠嘗試合班課或者帶他們去隔壁的出張所、中藥店參觀等等。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;其他&#34;&gt;其他&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;仔細想想，我遇到的挑戰大多不是跟教學相關的問題，而是來自於中午訂餐問題。我的班上學生有多位對堅果類和帶鰭魚過敏，必須隨身攜帶藥物，而且一吃到稍微不合腸胃的東西就會不舒服，在訂餐的時候每天都要特別小心。訂餐也能夠變成一個教學環節，聽佳殷老師分享，可以先在課堂上面介紹餐點後，先打電話告訴店家說「外國學生需要練習點餐」，一一讓學生點餐後，再跟店家確認餐點。後來我也是直接帶到百貨公司點餐，再一口氣幫他們結帳，這樣既可以練習中文，又可以確保流程順暢。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;收穫與感想&#34;&gt;收穫與感想&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;遊學團就在成果展和晚宴之下圓滿順利地結束了。回顧整段過程，我覺得非常有收穫。這能夠訓練老師彈性調整教學方式，靈活應變以及與其他老師合作的能力，重點在於啟發學生而不是灌輸。與這些老師一起帶班的過程非常開心融洽，也得到很多老師的幫助。每週末有和老師們相聚的機會總覺得太短了，很希望能夠再跟老師們多多分享經驗。如果有機會，我非常願意再次來台南帶遊學團。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>2023「串起傳承」教學實務分享交流會心得</title>
        <link>https://teachingmandarin22.github.io/p/2023%E4%B8%B2%E8%B5%B7%E5%82%B3%E6%89%BF%E6%95%99%E5%AD%B8%E5%AF%A6%E5%8B%99%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%BA%A4%E6%B5%81%E6%9C%83%E5%BF%83%E5%BE%97/</link>
        <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 16:01:23 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://teachingmandarin22.github.io/p/2023%E4%B8%B2%E8%B5%B7%E5%82%B3%E6%89%BF%E6%95%99%E5%AD%B8%E5%AF%A6%E5%8B%99%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%BA%A4%E6%B5%81%E6%9C%83%E5%BF%83%E5%BE%97/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://teachingmandarin22.github.io/images/mandarin.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;串起傳承華語教學實務分享交流會&#34;&gt;串起傳承華語教學實務分享交流會&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在 8 月 19 日參加了&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.sblc.tw/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;說吧語言工作室&lt;/a&gt;「串起傳承」華語教學的交流會。由於我才剛踏入華語教學領域，所以能夠看到現場有這麼多投入華語教學的老師，對我來說是很興奮也很有收穫的一件事！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這次活動也讓我能夠有機會看到不同的老師們不同的演講風格。上午場次的老師主要分享了他們踏入華語教學的契機、過程以及所面對的挑戰。我對於老師們提到的「在 Instagram 上自我介紹並主動尋找學生」以及「帶領青少年遊學團的經驗」感到很有共鳴，我從他們的經驗中學到了許多實用的教學方法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下午場次的老師教學經驗應該介於 10-30 年之間，都是經驗非常豐富的老師。他們分享了中高級華語教學策略、各種教學活動（如字卡、遊戲、賓果、搶答、對白）以及在商務華語教學中遇到的挑戰與突破。其中有兩位老師給我留下了深刻的印象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一位曾在美國普林斯頓東亞系教授中文的老師分享了她對學生的觀察，指出學生們都很聰明：「這些學生不用教就會了。雙手交叉看著老師，上課時也不太講話。可是真要講話，講出來沒有一句話是錯的。」所以，要怎麼打破沈悶的課堂氣氛，並且讓學生願意相信老師，能夠心領神會就是老師最大的挑戰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一位則是教商務中文的老師，她非常坦誠地分享了她面對的壓力，因為她的學生都是在商場上非常有成就、年紀也大她一輪有餘的客戶。客戶對傳統教材不感興趣，更關心股票市場、社會和國際政治經濟等話題。這對老師來說壓力很大，必須要馬不停蹄地備課，吸收跨領域的知識，也要準備好足夠的抗壓性與心理素質，以滿足學生的需求或者是提問，一個不小心，氣場都會被蓋過去，學生可能會不信任老師的教學能力。我的感想是，現在這兩位老師在說起這些困難時，能夠這麼雲淡風輕，是因為他們很能夠調整不同的教學方法與策略，來符合學生的需求，來度過這一段成長期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最重要的是，這次交流會讓我認識到，備課和教學不是一個孤單的過程，有很多老師都很努力地夠過各種學習機會精進自己的教學能力，也讓我看到自己還有很多需要改進的地方。我從這些優秀的老師身上學到了認真思考、用心備課和溫暖陪伴學生的共同特質，對此我感到非常感激，期待明年能夠到台南參加實體交流會！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;備課小教室&#34;&gt;備課小教室&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;由於那天擔任線上助教，怡靜老師特別寄包裹贈送了一本實體的「備課小教室」手冊給我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;備課小教室手冊包含了 21 個主題，分為「詞彙」、「語法」、「綜合」和「功能」四大類，深入探討了華語教學的不同面向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在詞彙部分，我特別有感的是老師們討論了一個重要問題，那就是「詞彙教學」在不同課程的性質和要求當中，需要不同的教學策略。例如，有些老師會認為只要隨文識讀，不需要集中在一塊，特別處理。但是怡靜老師的看法是要相反的，認為需要處理近義詞，也需要先從結構部分處理，再來區別語意搭配。姵文老師則分享了如何使用心智圖、根據語言事件的順序來教授生詞，這對於我設計相應的詞彙練習活動非常有幫助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;語法部分共有十篇文章，這部分是我看得非常久的文化，除了要理解語法結構之外，還需要思考這些情境如何應用在日常生活，最後再考慮如何將這些語法教授給學生。這邊，我主要看的是老師如何分析這個語法的過程，並且將其分門別類、討論。老師之前上課的時候時常強調：如果只是句型和圖片的替換，即使引導學生在課堂上說出結構正確的語言，他也不知道要在什麼樣的場合之下自然地產出，這也是我在備課時需要時常提醒自己的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;總而言之，備課小教室是一本內容非常豐富的手冊，就像是明確且細緻的教學指南，在我準備課程的時候，能夠充分增加自己的自信心。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
