<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>NSLI-Y on 森林裡的華語教室</title>
        <link>https://teachingmandarin22.github.io/tags/nsli-y/</link>
        <description>Recent content in NSLI-Y on 森林裡的華語教室</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-tw</language>
        <copyright>Hazel Wu</copyright>
        <lastBuildDate>Wed, 20 Nov 2024 16:01:23 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://teachingmandarin22.github.io/tags/nsli-y/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>NSLI-Y 暑期密集班：教學點滴紀錄</title>
        <link>https://teachingmandarin22.github.io/p/nsli-y-%E6%9A%91%E6%9C%9F%E5%AF%86%E9%9B%86%E7%8F%AD%E6%95%99%E5%AD%B8%E9%BB%9E%E6%BB%B4%E7%B4%80%E9%8C%84/</link>
        <pubDate>Wed, 20 Nov 2024 16:01:23 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://teachingmandarin22.github.io/p/nsli-y-%E6%9A%91%E6%9C%9F%E5%AF%86%E9%9B%86%E7%8F%AD%E6%95%99%E5%AD%B8%E9%BB%9E%E6%BB%B4%E7%B4%80%E9%8C%84/</guid>
        <description>&lt;h1 id=&#34;nsli-y-暑期密集班教學點滴紀錄&#34;&gt;NSLI-Y 暑期密集班：教學點滴紀錄&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;今年夏天，我在淡江大學參加了 NSLI-Y 美國暑期密集班的教學，這是一個六個星期的短期班，主要負責五位程度在 Intermediate-Mid 到 Intermediate-High 的學生。這一段經歷非常的精實，讓我短時間內磨練了許多教學能力，更加認識到語言教學的挑戰和樂趣。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;課前準備與分班&#34;&gt;課前準備與分班&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-專業培訓與試教&#34;&gt;1. 專業培訓與試教&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;正式開課以前，淡江大學為老師們安排了一系列針對密集課程的專業培訓課，包括：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;OPI 訓練&lt;/strong&gt;：培訓內容涵蓋 OPI 測驗的結構、評估標準以及如何透過提問測試學生的語言能力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;師訓課程&lt;/strong&gt;：由多位經驗豐富的老師例如葛建生老師、曾雉妮老師、馮元枚老師、林雪芳老師主講，分享教學實例和策略。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;試教安排&lt;/strong&gt;：我當時試教的是《時代華語》第三冊第七課，下面還安排三位老師扮演學生。老師們惟妙惟肖地模仿學生的常見語音偏誤，有時候還會直接發問一些近義詞，非常的刺激。印象最深刻的是從宋如瑜老師那裡獲得很珍貴的回饋。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;這些訓練讓我對密集班的特性有了更深的理解，尤其美團密集班的特性是兩天要過一課，而且強調口語能力。所以，上課的模式會跟正規班有所不同。我們希望學生在密集班以後至少要提升兩級的 OPI 程度，所以需要更多的口語訓練和課堂活動。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-opi-前測與分班&#34;&gt;2. OPI 前測與分班&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OPI 評估的重點&lt;/strong&gt;在於：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;暖場問題&lt;/strong&gt;：一開始，因為學生看到考官會很緊張，所以一開始需要問一些很簡單的問題，例如：「請你自我介紹」、「你喜歡做什麼？」、「你喜歡吃什麼」，來幫學生放鬆。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;深入追問&lt;/strong&gt;：等到學生開始自我介紹自己，從他的回答裡面，開始深入追問。比如說，如果學生說他高中時期參加機器人社團，就可以繼續問：「你可以教我怎麼做機器人嗎？」，又或者是他如果談到一些社會問題，就可以問他：「如果你是美國政府官員，你要怎麼解決這個問題？」再來，在二十分鐘的考試當中，會問幾個特別難的，比如說：「你認為 AI 會取代人類的工作嗎？為什麼？」這樣的問題主要的目的就是要測到學生的天花板，評估他是不是足夠流利、穩定。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;逐步收尾&lt;/strong&gt;：再來，壓力大的那些問題就問完了，學生也差不多筋疲力盡了，就開始收尾，把話題又漸漸變簡單，例如問問學生：「來台灣以後最想做什麼？看什麼？」或者問他有沒有什麼問題，然後結束測試。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;考試完以後，老師們會詳加紀錄學生的語音、文法的偏誤，思考他的內容和結構是不是夠豐富完整，最後給出一個程度。OPI 前測做完以後，就開始分班，初級、中級、高級班，因為我之前主要負責教中級班居多，所以這一次被分配到這個等級。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;教材調整與教學策略&#34;&gt;教材調整與教學策略&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;教材的選擇與調整&#34;&gt;教材的選擇與調整&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;原來計畫使用《時代華語》第三冊，在第一週時就發現對學生來說難度太高，在開課後就要馬上改回第二冊，最後兩週再回到第三冊。第一週學生都在適應台灣的生活、老師的聲音、上課的模式，所以一開始就和學生心理建設，先預告這樣的節奏是很緊湊的，感覺到挫折很正常。在進第一堂課的時候，那一天都是自我介紹和熟悉彼此為主，然後發 google 的預習單給學生回家做。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;預習單與心智圖&#34;&gt;預習單與心智圖&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;預習單的設計原則&#34;&gt;預習單的設計原則&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;結構&lt;/strong&gt;：分為「課文」與「對話」兩部分。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;題型&lt;/strong&gt;：一開始是課文的是非題，也就是先回家請學生預習課文、理解內容，在第三課開始，就是問答（詳答），學生需要提前熟悉生詞、語法還有直接練習成段的表達。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;時間&lt;/strong&gt;：希望學生可以在 2.5 小時以內完成。每天上五個小時的課壓力已經很大了，所以不希望回家功課寫不完，這樣會適得其反。不過，美團的學生非常認真，有時候寄宿家庭有太多活動，他們常常會開夜車把功課寫完。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;到了第二週的時候，我們才發現，原來在美國時，學生以為的預習（Preview）有點類似像掃描（Scan），只是看過、瀏覽過課文內容，但由於美團密集班緊湊的節奏，我希望學生可以在上課以前都充分預習過課本內容。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;心智圖的應用&#34;&gt;心智圖的應用&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;這一次在密集班嘗試使用生詞心智圖的教學，也就是將生詞畫成心智圖，利用心智圖向學生提問。視覺化的方式一目瞭然，有助於釐清這一課生詞之間的關係。再來，分組進行比賽，請學生分兩組在一分鐘之內當場造句，在白板上，用無論是漢語拼音還是漢字看誰先寫完。多出來的那一位學生是裁判，由他們判定誰造句造得比較好，可以得分。最後，再進行生詞的綜合提問。這樣的活動可以讓學生真的站起來動手、讓課堂氣氛活絡，也能夠幫學生快速地掌握重點。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;課堂結構的安排&#34;&gt;課堂結構的安排&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;典型課堂活動&#34;&gt;典型課堂活動&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;課文提問&lt;/strong&gt;：利用課文的提問，讓學生充分能夠使用定式來回答問題。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;看圖說故事&lt;/strong&gt;：讓學生看圖來描述課文內容，主要訓練學生的連貫表達。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;角色扮演&lt;/strong&gt;：模擬點餐、買車票等場景，學生可以代入角色設身處地討論，完成任務。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;文體轉換&lt;/strong&gt;：把對話改寫為短述，兩人一組互相討論，練習大意以及描述的能力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;活動學習單&lt;/strong&gt;：給學生訪談的作業，請他們回家問問看寄宿家庭，並且上台分享。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;課後報告&#34;&gt;課後報告&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;每一課結束，需要安排學生進行八分鐘的即席報告，要求：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;使用課堂中學到生詞、文法和定式。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不看稿、不用簡報，完全用中文表達。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;這邊必須要說，一開始，我自己覺得備課的時間太倉促了，所以沒有預先把定式融入到預習單裡面，要到了課程的中後段，才增加訓練這一部分，所以學生才能自然而然地使用定式表達。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;課後報告對學生來說都是很大的壓力，因為他們必須先寫完書面的報告，老師會批改以及回饋一次，再來學生要重新修改、增補自己的報告，再進入練習報告的環節。因為報告畢竟是口說，所以要先按著大綱把內容背誦起來，也要練習聲調、口語的流利度、還有上台表達的台風，所以學生會非常緊張，焦慮，都是很大的挑戰。但是由於這些報告都是自己的寫的，不是課本的內容而已。（我幫他們每一個人在雲端硬碟上面開了一個資料夾，他們每一個人都有自己放作業的地方，隨著每一課報告，就會漸漸積累成果）也提升了他們的自信與表達能力，讓他們培養成就感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在報告的時候，其他的學生不是只是聽而已，他們必須聽完以後舉手提問同學的報告，同學也必須回答。所以這樣子的操作，五個學生，每一次報告都是兩節課～兩節半課。雖然很耗時，但是我覺得這是必須的。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;跨文化溝通和班級經營&#34;&gt;跨文化溝通和班級經營&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;NSLI-Y 的學生習慣使用簡體中文和中國用語，例如「西紅柿」、「視頻」、「質量」等等。在改報告的時候，需要向他們說明中國用語和台灣用語的不同。他們和台灣的學生聊天的時候，也會自然而然的學到了一些流行語，例如：「很水」、「戀愛腦」、「你要確定耶」。他們都覺得這樣的經驗非常的新鮮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在班級經營上，主要是要營造一個比較開放的討論氣氛。一開始，我們的座位都是像是大學教室那樣的排列，但馬上就改成圓桌圍坐，老師也會跟他們一起坐下來討論，讓討論的氣氛比較熱烈。美國的學生都很主動，所以他們也常常問老師一些他們看到的文化差異，例如，為什麼台灣人那麼喜歡排隊？為什麼台灣捷運的手扶梯要靠右，而且大家走路很慢？為什麼台灣人送禮物比較喜歡送紅包等等等？所以是鼓勵學生多多觀察，這對他們來說也是很大的刺激。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過，在用語上面，要特別小心，要尊重學生的個性、性向、民族，在師生距離的拿捏要特別的注意。像是我有一次上課的時候就不小心犯了一個錯，我說到「台灣的女生不想曬黑，你們會做哪一些防曬呢？」那我那時候沒有注意到班上有一位印度裔的女生，其實她可能有一點不開心，我自然而然說出這樣的話，可能會讓學生不舒服或尷尬，所以，之後在課堂上面就會特別的小心。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;收穫與挑戰&#34;&gt;收穫與挑戰&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;最大的收穫&#34;&gt;最大的收穫&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我覺得學生的回饋是老師最大的成就感。每一週都可以明顯感受到學生的進步，這樣陪伴學生的成長感覺是很棒的。學生也在卡片上面畫了我上課的樣字，寫：「我記住你對 Allen 說英文時的表情，我覺得很有意思」，深刻地體會到學生非常注意老師的一言一行。。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;最大的挑戰&#34;&gt;最大的挑戰&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;備課與批改作業壓力&lt;/strong&gt;：每天五小時的高強度課程，不只對學生來說壓力大，對老師來說備課的負擔也很龐大，必須要善於利用零碎時間提升效率，整個暑假都全心全意投入教學。幸好，那個時候申請住宿，和其他兩位老師互相切磋討論，獲得了很多幫助，也成長很多。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;教學調整&lt;/strong&gt;：有兩位學生在美國的時候沒有學過「寫」漢字，只學漢語拼音，甚至沒有學過聲調，所以在一開始的時候，這兩位同學的說話是非常像機器人的，改作業的時候，對老師來說也是很大的挑戰。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;管理課堂節奏&lt;/strong&gt;：在內容深度與學生接受度之間找到平衡，是一個需要不斷調整的過程。尤其是學生到了中後期，會開始明顯的倦怠，老師需要隨時靈活關照學生的反應，需要鼓勵的時候鼓勵，需要打氣的時候打氣，偶爾也不妨輕鬆一下，唱一下中文歌。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;結語&#34;&gt;結語&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;這次的教學更讓我明白，教學不是只是教學而已，對我來說，更是一次珍貴的互動交流機會。在 NSLI-Y 密集班，我們重新認識彼此的文化。這段經驗讓我相信，語言是一座橋，而我希望成為搭建這座橋的人。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
